 \input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.
\usepackage{pas-tableur}
\usepackage{srcltx}

\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{1STMG} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf E3C : suites (4)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,8cm}
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item D’après une étude de Médiamétrie, en 2010, année de rang 0, en France les 15-24 ans passaient en moyenne chaque jour 111 minutes devant la télévision. En 2014, année de rang 4, cette durée était de 95 minutes.\\
Le graphique ci-contre donne le relevé de la durée moyenne quotidienne, en minute, passée par les 15-24 ans devant la télévision de 2010 à 2014.\\


\begin{center}
\psset{xunit=1.5cm,yunit=0.05cm,arrowsize=3pt 3}
\begin{pspicture}(-1,-10)(5,120)
\multido{\n=0+1}{6}{\psline[linewidth=0.2pt](\n,0)(\n,120)}
\multido{\n=0+10}{13}{\psline[linewidth=0.2pt](0,\n)(5,\n)}
\psaxes[linewidth=1.25pt,Dy=20,Dx=1,labelFontSize=\scriptstyle]{->}(0,0)(0,0)(5,120)
\psdots[linecolor=blue](0,111)(1,107)(2,103)(3,99)(4,95)
%\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{0}{15}{x 15 mul}\uput[r](15,230){\blue $R$}
%\psline[linecolor=black,linewidth=1pt,linestyle=dashed]{->}(8,0)(8,100)
%\psline[linecolor=black,linewidth=1pt,linestyle=dashed]{->}(8,100)(0,100)
%\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45](10,150)
\uput[u](5,0){{$n$}}
\uput[l](0,115){{$u_n$}}
\end{pspicture}
\end{center}





On modélise cette durée par une suite arithmétique $(u_n)$ où $n$ désigne le rang de l’année.\\
\begin{enumerate}[\bf a.]
  \item Caractériser la suite $(u_n)$ en donnant son premier terme et sa raison.
  \item Déterminer l'ordonnée du point d'abscisse 1 (préciser le calcul utilisé). 
  \item Déterminer avec ce modèle la durée moyenne quotidienne passée devant la télévision en 2017.\\
\end{enumerate}
  \item D’après cette étude, sur la même période, la durée quotidienne moyenne passée sur Internet a augmenté de 14 \% chaque année. Elle était de 38 minutes en 2010. On modélise la durée quotidienne moyenne (en minute) passée sur internet par une suite $(v_n)$ où $n$ désigne le rang de l’année. On a $v_0=38$.
      \begin{enumerate}[\bf a.]
        \item Exprimer $v_{n+1}$ en fonction de $v_n$.
        \item En déduire la nature de la suite $(v_n)$ en précisant sa raison.

        
      \end{enumerate}
     \begin{minipage}{10cm}
      \item  Voici un extrait d’une feuille de calcul permettant de calculer les termes de la suite $(u_n)$ et de la suite $(v_n)$, arrondis à l’unité.\\
          
          Avec les modèles choisis, en quelle année la durée quotidienne moyenne passée sur Internet dépasse-t-elle pour la première fois la durée quotidienne moyenne passée devant la télévision ? \\
          Expliquer la démarche.
     \end{minipage}
        \begin{minipage}{6cm}
          \begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tableur*[12]{A/1.5cm,B/1.5cm,C/1.5cm}
\celtxt*[c]{A}{1}{$n$}
\celtxt*[c]{A}{2}{$0$}
\celtxt*[c]{A}{3}{$1$}
\celtxt*[c]{A}{4}{$2$}
\celtxt*[c]{A}{5}{$3$}
\celtxt*[c]{A}{6}{$4$}
\celtxt*[c]{A}{7}{$5$}
\celtxt*[c]{A}{8}{$6$}
\celtxt*[c]{A}{9}{$7$}
\celtxt*[c]{A}{10}{$8$}
\celtxt*[c]{A}{11}{$9$}
\celtxt*[c]{A}{12}{$10$}
\celtxt*[c]{B}{1}{$u_n$}
\celtxt*[c]{B}{2}{$111$}
\celtxt*[c]{C}{1}{$v_n$}
\celtxt*[c]{C}{2}{$38$}
\celtxt*[c]{C}{5}{$56$}
\celtxt*[c]{C}{6}{$64$}
\celtxt*[c]{C}{7}{$73$}
\celtxt*[c]{C}{8}{$83$}
\celtxt*[c]{C}{9}{$95$}
\celtxt*[c]{C}{10}{$108$}
\celtxt*[c]{C}{11}{$123$}
\celtxt*[c]{C}{12}{$140$}
\selecCell{B}{3}
\end{tikzpicture}
\end{center}
        \end{minipage}

\end{enumerate}


\end{document}

